| diskret                                                                                    | abs. stetig                                        |
| ------------------------------------------------------------------------------------------ | -------------------------------------------------- |
| $\mathbb{E}X=\sum x \mathbb{P}(X=x)$                                                       | $\int x f(x) dx$                                   |
| $\mathbb{E}h(X) = \sum h(x) P(X=x)$                                                        | $\int h(x) f(x) dx$                                |
| $\mathbb{E}h(X, Y)=\sum_{x} \sum_{y} h(x, y) \mathbb{P}(X=x, Y=y)$<br>$\mathbb{P}$ gegeben | $\int \int h(x, y) f(x, y) ~dx~ dy$<br>$f$ gegeben |

<u>Bsp</u>: multivar. $N(\mu, \Sigma)$
$\mathbf{\mu} = \mathbb{E}X = \left( \int \int x_{i} \phi_{\mu, \sigma}(x) dx_{1}, \dots, dx_{n} \right)_{i}$ mit $\phi_{\mathbf{\mu}, \Sigma} = \frac{1}{(2\pi)^{\frac 1 2} |\Sigma|^{\frac{1}{2}}} e^{- (\mathbf{x-\mu})^\intercal \Sigma^{-1} (\mathbf{x-\mu})}$

<u>Bsp</u>: $\mathbf{\mu}=\left ( \begin{matrix}0 \\ 0\end{matrix} \right )$, $\Sigma = \left( \begin{matrix} 1 & c \\ c & 1\end{matrix} \right) \implies |\Sigma| = 1-c^2$, $\Sigma^{-1} = \dots = \frac{1}{1-c^2} \left ( \begin{matrix} 1 & -c \\ -c & 1\end{matrix} \right )$
$c \neq \pm 1$

$$
\phi_{\mathbf{\mu}, \Sigma} (\mathbf{x}) = \phi_{\left ( \begin{matrix}0 \\ 0\end{matrix} \right) \left ( \begin{matrix} 1 & c \\ c & 1 \end{matrix} \right)}\left( \begin{matrix}x_{1} \\ x_{2}\end{matrix} \right) = \frac{1}{2\pi \sqrt{1-c^2}} e^{-(x_{1} x_{2}) \frac{1}{1-c^2} \left( \begin{matrix}1 & -c \\ -c & 1\end{matrix} \right) \left( \begin{matrix}x_{1} \\ x_{2}\end{matrix} \right)}
$$
$$
= \frac{1}{2\pi \sqrt{1-c^2}} e^{-\frac 1 2 \frac 1 {1-c^2} (x_{1}^2 - 2cx_{1}x_{2}+x_{2}^2)}
$$
...Dichte

$\mathbb{E}X_{1} = \int \int x_{1} \frac{1}{2\pi \sqrt{1-c^2}} e^{-\frac 1 {2 (1-c^2)} (x_{1}^2 - 2cx_{1} x_{2 + x_{2}^2})} ~ dx_{1} ~ dx_{2} = 0$
$\mathbb{E}X_{2} = \int \int x_{2} \dots dx_{1} dx_{2} = 0$

>Bei beiden muss = 0 rauskommen, weil in $\mu$ gegeben

$\mathbb{V}X_{1} = \mathbb{E}X_{1}^2 - 0^2 = \int \int x_{1}^2 \dots ~ dx_{1} dx_{2} = 1$
$\mathbb{V} x_{2} = \mathbb{E}x_{2}^2 - 0^2 = \int \int x_{2}^2 \dots dx_{1} dx_{2} = 1$
$\mathbb{K}(X_{1}, X_{2}) = \mathbb{E}X_{1}X_{2} - 0 \cdot 0 = \int \int x_{1} x_{2} \dots dx_{1} dx_{2} = c$

$$
\Sigma = \left ( \begin{matrix}
\mathbb{V}X_{1} & \mathbb{K}(X_{1} X_{2}) \\
\mathbb{K}(X_{1}X_{2}) & \mathbb{V}X_{2}
\end{matrix} \right)
= \left ( \begin{matrix}
1 & c \\
c & 1
\end{matrix} \right)
$$

---

### <u>Unabhängige ZV</u>

$$
\mathbb{P}(X_{1} \leq t_{1}, \dots, X_{n} \leq t_{n}) = \mathbb{P}(X_{1} \leq t_{1}) \cdot \dots \cdot \mathbb{P}(X_{n} \leq t_{n})
$$
$$
F(t_{1}, \dots, t_{n}) = F_{X_{1}}(t_{1}) \cdot \dots \cdot F_{X_{n}}(t_{n})
$$
$$
\int \int \int \mathbb{1}(X_{1} \leq t_{1} \dots X_{n} \leq t_{n}) f_{X_{1}, \dots, X_{n}}(x_{1}, \dots, x_{n}) ~ dx_{1} \dots dx_{n}
$$
$$
= \int \int \int \int \mathbb{1}(X_{1} \leq t_{1}) f_{X_{1}}(x_{1}) \cdot \dots \cdot \mathbb{1}(X_{n} \leq t_{n})f_{X_{n}}(x_{n}) ~ dx_{1}, \dots, dx_{n}
$$
unabh.:

$$
fx_{1} x_{n} (x_{1} x_{n}) = f_{x_{1}}(x_{1}) \cdot \dots \cdot f_{X_{n}}(x_{n})
$$

<u>ZB</u>: $\mathbb{P}(\text{Summe} \leq t) = \mathbb{P}(X_{1} + x_{2} \leq t) = \mathbb{P}(S \leq t)$
$$
\int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty \mathbb{1}(x_{1} + x_{2} \leq t) f_{X_{1}}(x_{1}) f_{X_{2}}(x_{2}) ~ dx_{1} ~ dx_{2}
$$

Substitution:
$$
x_{1} + x_{2} = s
$$
$$
x_{1} = s+x_{2}
$$
$$
dx_{1} = ds
$$

$$
= \int_{-\infty}^\infty \left [ \int_{-\infty}^\infty \mathbb{1}(s \leq t) f_{X_{1}}(s-x^2) f_{X_{2}}(x_{2}) ~ dx_{2} \right ] ~ ds
$$
$$
= \int_{-\infty}^\infty \mathbb{1}(s \leq t) \left [ \int_{-\infty}^\infty f_{X_{1}}(s-x^2) f_{X_{2}}(x_{2}) ~ dx_{2} \right] ~ ds
$$

>Merken

$$
= F_{S}(t)
$$
$$
= \int_{-\infty}^\infty \mathbb{1}(s \leq t) f_{S}(t) ~ ds
$$

>Aus den beiden Gleichungen folgt

$$
f_{S}(s) = \int_{-\infty}^\infty f_{X_{1}}(s - x_{2})f_{X_{2}}(x_{2}) dx_{2}
$$

>Ausrechnen nicht möglich

Die Lösung: der zentrale Grenzwertsatz ... in 2026 $\stackrel {..}\smile$

---

>"Ich schreibe ihnen jetzt Sachen hin und sie dürfen nicken
>Das sind Punkte die ich aufliste die man mal gehört haben muss"

$X_{1} \sim N(\mu_{1}, \sigma_{1}^2), X_{2} sim N(\dots), X_{n} sim N(\mu_{n}, \sigma_{n}^2)$
1. $\implies S = \sum_{1}^n X_{i}$ = <u>ganz</u> viele Faltungen $\sim N\left(\sum u_{1}, \sum \sigma_{1}^2 \right)$
2. $\implies \sum_{1}^n X_{i}^2 = \text{""} \sim X_{n}^2$
   $X_{i} \sim N(0, 1)$

mit Dichte
 $x_{n}^2 = \gamma_{\frac 1 n, 1}(x) = \frac {1} {2^{\frac n 2}}$
>Hier konnte ich nicht lesen was an der Tafel steht
  
  $\mathbb{E} \sum X_{i}^2 = n$, $\mathbb{V}\sum X_{i}^2 = \text{ } = 2n$
  
  imp. Varianz:
  $s_{x}^2 = \frac 1 {n-1} \sum (X_{i} - \overline x_{i})^2 \stackrel ? = \sigma^2$
  
  $x_{i} \sim N(\mu, \sigma^2): \frac {\sum (X_{i} - \overline x)^2} {\sigma^2} \sim X_{n-1}^2$
  
3. $X_{0}, x_{1}, \dots, X_{n} \sim N(0, 1)$
   $\frac {X_{0}} {\sqrt \frac{1}{n} \sum_{1}^n X_{i}^2} = I_{n}(x)$ $t_{n}$-Verteilung mit Dichte ...
4. $X_{0}, \dots, x_{m}, Y_{0}, \dots, Y_{n} \sim N(0, 1)$
   $\frac { \frac{1}{m} \sum_{1}^m x_{i}^2} {\frac 1 n \sum_{1}^n Y_{i}^2} \sim F_{m, n}$-Verteilung

>Ich glaube das hier sind Beispiele warum wir die brauchen?

3.
$Z_{1}, \dots, Z_{n} \sim N(\mu, \sigma^2):$
   $\frac {\sqrt n (\overline Z - \mu} {\sqrt{\frac 1 {n-1} \sum(Z_{i}-\overline Z)^2}} \sim t_{n-1}$

4.
$X_{i} \sim N(\mu_{1}, \sigma_{1}^2), Y_{i} \sim N(\mu_{2}, \sigma_{2}^2)$
$\frac {\frac 1 {m-1} \sum (x_{i}- \overline x)^2 - \frac 1 {\sigma_{1}^2}} {\frac 1 {n-1} \sum (Y_{i}-\overline y)^2 - \frac 1 {\sigma_{2}^2}} \sim F_{m-1, n-1}$
