#### $3^{00}$-Regeln

$$
\mathbb{E} \mathbb{1} = \mathbb{P}
$$
$$
\mathbb{E} \sum = \sum \mathbb{E}
$$
$$
\mathbb{V} \sum = \sum \mathbb{V} ~~ \text{wenn unkorreliert}
$$
$$
\mathbb{E} \prod = \prod \mathbb{E} ~~ \text{wenn unabhängig}
$$

---

$$
\phi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}}
$$
$$
\left( \int_{0}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}} dx \right )^2 = \frac{\pi}{2}
$$
$$
\int_{0}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}} dx = \sqrt{\frac{\pi}{2}}
$$
>Formel merken

>Hier Skizze der Glockenkurve

$$
\int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}} dx = 2\sqrt{\frac{\pi}{2}} = \sqrt{2\pi}
$$

---

Substitution
$x = \frac{y-\mu}{\sigma}$, $\sigma > 0$
$dx = \frac{1}{\sigma} dy$
$$
\int_{-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} dx = 1
$$
$$
= \int_{-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt{2\pi}}  e^{-\frac{(y-\mu)^2}{2\sigma^2}} \frac{1}{\sigma} dy
$$
$$
\phi_{\mu, \sigma^2}(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}
$$

>Diese Formel sollten wir für die Klausur auswendig wissen

$$
\int_{-\infty}^\infty \phi_{\mu, \sigma^2}(x) dx = 1
$$
$$
\mathbb{E}X = \int_{-\infty}^\infty x \phi(x) dx = 0: X \sim N(0, 1)
$$

>$X$ ist ungerade, $\Phi(x)$ ist gerade, daher ist die ganze Funktion ungerade und das Integral $= 0$

>Hier Skizze der Funktion, sie ist an dem Nullpunkt gespiegelt

$$
\mathbb{E}X^2 = \int_{-\infty}^\infty x^2 \phi(x) dx = 1
$$

---

$$
\mathbb{E}X = \int_{-\infty}^\infty \phi_{\mu, \sigma^2}(x) dx ~~~: X \sim N(\mu, \sigma^2)
$$
$$
= \int_{-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}} dx
$$

---

Substitution

$$
\frac{x-\mu}{\sigma}=y
$$
$$
x = \sigma y + \mu
$$
$$
dx = \sigma dy
$$

---

$$
= \int_{-\infty}^\infty (\sigma y+\mu) \frac{1}{\sqrt x \sigma} e^{-\frac{y^2}{2}} \sigma dy = \int_{-\infty}^\infty ye^{-\frac{y^2}2} dy + \mu \int_{-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt {2\pi}} e^{-\frac{y^2}{2}} dy = \mu
$$

>Im ersten Integral kommt 0 raus, im zweiten 1

>Varianz überspringen wir, Ergebnis ist $\sigma^2$

| diskret                                                          | stetig                                                   |
| ---------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------- |
| $\mathbb{E}h(X)=\sum h(\beta)\mathbb{P}(X=\beta)$                | $\mathbb{E}h(x)=\int h(x)f(x) dx$                        |
| $\mathbb{E}X=\sum \beta \mathbb{P}(x=\beta)$                     | $\mathbb{E}X=\int x f(x) dx$                             |
| $\mathbb{P}(X\leq t) = \sum_{\beta \leq t}\mathbb{P}(x = \beta)$ | $\mathbb{P}(X \leq t) = \int_{-\infty}^t f(x) dx = F(t)$ |

$$
\mathbb{P}(X_{1} \leq t_{1}, x_{2} \leq t_{2}, \dots, X_{n} \leq t_{n})
$$
$$
= \sum \sum \sum \mathbb{P}(x_{1} = \beta_{1}, \dots, x_{n} = \beta_{n})
$$

>Die Frage ist: Wie sieht so was im stetigen Bereich aus?

$(x_{1}, \dots, x_{n})$ hat Dichte $f$, falls
$$
\mathbb{P}(X_{1} \leq t_{1}, \dots, X_{n} \leq t_{n}) = F_{X_{1}, \dots, X_{n}}(t_{1}, \dots, t_{n})
$$
$$
= \int_{-\infty}^{t_{n}} \dots \int_{-\infty}^{t_{1}} f(x_{1}, \dots, x_{n}) ~ dx_{1}, \dots, dx_{n}
$$

>"Jetzt kommen höherdimensionale Integrale einmal vor, damit Sie's gesehen haben"

$$
= \int_{-\infty}^\infty \dots \int_{-\infty}^\infty \mathbb{1}(x_{1} \leq t_{1}, \dots, x_{n} \leq t_{n}) f(x_{1}, \dots, x_{n})~ dx_{1} \dots dx_{n}
$$
$$
\mathbb{E}h(X_{1}, \dots, X_{n}) = \int \int h(x_{1}, \dots, x_{n}) f(x_{1}, \dots, x_{n}) ~ dx_{1}, \dots, dx_{n}
$$

>Allgemeine Dichtefunktion für viele ZV

---

$X, Y$ ZV, Dichte $f(x, y)$

$$
\mathbb{E}X = \int \int x f(x, y) ~ dx ~dy
$$
$$
\mathbb{E}Y = \int \int y f(x, y) ~ dx ~dy
$$
$$
\mathbb{E}(X \cdot Y) = \int \int x \cdot y ~ f(x, y) ~ dx ~ dy
$$

>Dass diese Formeln existieren sollten wir wissen, aber ausrechnen nicht

DEF:
$$
\mathbb{K}(X, Y) = \mathbb{E}(XY)-\mathbb{E}(X)\mathbb{E}(Y)
$$

<u>Bsp</u>: $(X_{1}, X_{2}) \sim N \left (\mathbf{\mu}, \left (\begin{matrix} \sigma_1^2 & \sigma_{1, 2} \\ \sigma_{1, 2} & \sigma_{2}^2\end{matrix} \right ) \right )$ mit $\sigma_{1, 2} = \mathbb{K}(X_{1}, X_{2})$

Dichte:
$$
\phi_{\mathbf{\mu}, \Sigma} = \frac{1}{2\pi |\Sigma|^{\frac{1}{2}}} e^{-\frac{1}{2} (\mathbf{x-\mu})^\intercal \Sigma^{-1} (\mathbf{x-\mu})}
$$
$$
\mathbf{x} = (x_{1}, x_{2})
$$
$$
\mathbf{\mu} = (\mu_{1}, \mu_{2})
$$

allg.
$$
(x_{1}, \dots, x_{n}) \sim N(\mathbf{\mu}, \Sigma) \text{ mit } \mathbf{\mu} = (\mu_{1}, \mu_{2}), \Sigma =
\begin{matrix}
\sigma_{1}^2 & \sigma_{1, 2} & \sigma_{1, 3} & \dots & \sigma_{1, n} \\
\sigma_{1, 2} & \sigma_{2}^2 & \dots & \dots & \sigma_{2, n} \\
\dots
\end{matrix}
$$
