### <u>Stetige ZV</u>

$$
\mathbb{P}(X \leq t) = F(t)
$$
>Zwei "Welten"

| diskret                                          | stetig                                            |
| ------------------------------------------------ | ------------------------------------------------- |
| $F$ nicht stetig                                 | $f = F'$ Dichte                                   |
| $\mathbb{P}(X = \beta) \ne 0$ iA                 | $\mathbb{P}(X = \beta) \equiv 0$                  |
| $\mathbb{E}X = \sum \beta \mathbb{P}(X = \beta)$ | $\mathbb{E}X = \int_{-\infty}^{\infty} x f(x) dx$ |
>Es gibt einen Beweis der die Räume vereint, den behandeln wir nicht

diskret: $\mathbb{E}h(X) = \sum h(\beta) \mathbb{P}(X=\beta)$
stetig: $\mathbb{E}h(X) = \int_{-\infty}^\infty t f_{h(x)} (t) dt$

$$
F_{h(x)}(t) = \mathbb{P}(h(x) \leq t), h \nearrow
$$
$$
= \mathbb{P}(X \leq h^{-1}(t))
$$
$$
= F_{X}(h^{-1}(t))
$$

$$
f_{h(x)}(t) = F_{h(x)}(t)' = F_{x}(h^{-1}(t))'
$$
$$
= f_{X}(h^-1(t)) \cdot (h^{-1}(t))'
$$
$$
=f_{X}(h^-1(t))\cdot{\frac{1}{h'(h^{-1}(t))}}
$$

$$
\mathbb{E}h(X) = \int_{-\infty}^\infty t f_{X}(h^-1(t)) {\frac{1}{h'(h^{-1}(t))}} dt
$$
---
>Variablensubstitution

$$
x = h^{-1}(t)
$$
$$
t = h(x)
$$
$$
dt = h'(x) dx
$$
---

$$
\mathbb{E}h(X) = \int_{-\infty}^\infty h(x) f_{X}(x) dx
$$
---

$$
\mathbb{E}X = \int x f(x) dx
$$
$$
\mathbb{E}X^2 = \int x^2 f(x) dx
$$
$$
\mathbb{V}X = \mathbb{E}X^2 - (\mathbb{E}X)^2 = \int x^2 f(x) dx - \left( \int x f(x) dx \right)^2
$$

<u>Bsp</u>: $x$-Koordinate bei Kreidewurf
<u>gleich</u>vert. $\implies$ Dichte konstant
>Plot, 0 bis Bereich zwischen a und b beginnt, dann 1, danach wieder 0

$$
f(x) = \frac{1}{b-a} \mathbb{1}(x \in (a, b))
$$
$$
F(t) = \int_{-\infty}^t f(x) dx
$$
>Spannend wenn t im Bereich zwischen a und b liegt

$$
= \int_{a}^t \frac{1}{b-a} dx = \frac{1}{b-a}x|^t_{a} = \frac{(t-a)}{b-a}, ~ t \in [a, b]
$$

>Skizze der Verteilungsfunktion
>Erst 0, steigt dann linear bei a. Bei b ist Wert 1, bleibt danach dann bei 1

<u>Bsp</u>: Buswartezeit

<u>Exponential</u>vert: $f(x) = \lambda e^{-\lambda x} \mathbb{1}(x \geq 0) \lambda \in \mathbb{R}$

$$
F(t) = \int_{-\infty}^t f(x) dx = \int_{0}^t \lambda e^{-\lambda x} dx = \lambda \left( - \frac{1}{\lambda} e^{-\lambda x} \right) |_{0}^t = 1-e^{-\lambda t} ~ t \geq 0
$$
>Skizze der Verteilungsfunktion
>Interessanter Bereich sind alle positiven Zahlen
>Bei negativen Zahlen ist Funktion = 0
>Für $t=\infty$ ist die Funktion 1
>Sie nähert sich an 1 an

>Für die Bsp den Erwartungswert berechnen

---

>Erstes Bsp

$$
\mathbb{E}X
= \int_{a}^b x \frac{1}{b-a} dx
= \frac{1}{b-a} \int x ~ dx
= \frac{1}{b-a} \frac{x^2}{2} |^b_{a}
$$
$$
 = \frac{1}{2(b-a)} (b-a)(b+a)
 = \frac{b+a}{2}
$$
---

>Zweites Bsp

$$
\mathbb{E}X
= \int_{0}^\infty x \lambda e^{-\lambda x} dx
= \lambda \int x e^{-\lambda x} dx
$$
>Partielle Integration

$$
= \lambda x\left( -\frac{1}{\lambda} e^{-\lambda x} \right)|_{0}^\infty - \lambda \int_{0}^\infty 1 \cdot \left( -\frac{1}{\lambda} e^{-\lambda x} \right)
= \left( -\frac{1}{\lambda} e^{-\lambda x} \right) |_{0}^\infty
= \frac{1}{\lambda}
$$

>$\implies$Erwartungswert ist die durchschnittliche Wartezeit

>Die Bsp kommen wahrscheinlich in der Klausur dran

---

>Es gibt Funktionen für die keine Stammfunktion existiert, z. B.

$$
\int e^{- \sqrt x}
$$

>Die Funktion ist integrierbar, z. B.

$$
\int _{2} ^3 e^{- \sqrt x} = 0.439 = F(b) - F(a)
$$
>Es gibt aber kein elementares $F$

<u>Bsp</u>:
<u>Gamma</u>-Verteilung: $\gamma_{\lambda, r}(x) = \lambda^r x^{r-1} e^-\lambda x \mathbb{1} ~~~ \lambda \geq 0, r \geq 0$

$$
F(t) = \int_{0}^t \frac{1}{\Gamma(r)} \gamma_{\lambda, r}(x) dx \qquad, F(\infty)=\int_{0}^\infty \dots = 1
$$
>Das $\Gamma(r)$ ist zur Korrektur des Wertes

mit $\Gamma(r) = \int_{0}^\infty x^{r-1}e^{-x}dx$ nicht berechenbar,

außer: $r \in \mathbb{N}$: $\Gamma(r) = (r-1)!$
>Für $r=1$ ist es die Exponentialfunktion
>Es muss $r$ mal partiell Integriert werden

---

<u>Bsp</u>: <u>Normal</u>verteilung (Gauß-Kurve)

$$
\phi = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}}
$$

$$
\Phi(t) = \int_{-\infty}^t \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} dx
$$
>Alles ab hier wurde durchgestrichen...

---

Substitution

$$
\frac{x^2}{2}=y,~x=\sqrt{2\pi}
$$
$$
dx=\sqrt 2 \frac{1}{2} \frac{1}{\sqrt y} dy
$$
---

$$
= \int_{-\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-y} y \dots
$$
>...bis hier

$$
\Phi = \int_{-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} dx = \text{?}
$$
$$
\left( \int_{0}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}} dx \right)^2
= \int_{0}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}} dx \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{y^2}{2}} dy
= \int_{0}^\infty \int_{0}^\infty e^{-\frac{x^2 y^2}{2}} y~ dx~ e^{-\frac{y^2}{2}} ~dy
$$
$$
\int \int e^{-{\frac{(1+x^2)y^2}{2}}} y dy dx
= \int_{0}^\infty \left( -\frac{1}{1+x^2} e^{-{\frac{(1+x^2)y^2}{2}}}\right)|_{0}^\infty = \int_{0}^\infty \frac{1}{1+x^2} dx = \arctan(x)
$$

>Was wir jetzt wissen

$$
\left( \int_{ß}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}} dx \right)^2 = \frac{\pi}{2}
$$